**819. – Medicago lupulina** L. – //Lupuline, Minette//. – Plante bisannuelle de 20-40 cm, couchée ou redressée, pubescente ; folioles obovales, denticulées ; stipules lancéolées, entières ou dentées ; fleurs jaunes, très petites {2-3 mm), nombreuses, en grappes ovoïdes compactes ; pédoncules filiformes, plus longs que la feuille ; //calice à lobes lancéolés en alêne, plus courts que la corolle ; gousse //très petite, glabre ou pubescente, noircissant, //en rein, convexe sur les faces munies de nervures arquées obliquement concentriques, //à 1 seule graine ovoïde munie d'un tubercule près de l'ombilic.
Varie à racine vivace, fleurs plus grandes, gousse plus large, aplatie, à bord presque ailé (M. cupaniana Guss.).
Lieux cultivés et incultes, dans toute la France et en Corse. – Europe ; Asie ; Afrique septentrionale. = Avril-octobre. – La Minette est une plante fourragère fréquemment cultivée.